# Git 操作指南

该文档记录了一些针对 Git 协作方面的规定和建议, 在实际使用 Git 时, 请尽可能以该文档内所描述的内容为准.

该文档仅限队内使用.

## 一些概念

为方便后文的描述, 该文档提出下列概念:

* **公共分支**: 指 `dev`, `master` 等公共的分支;
* **私有分支**: 指由各人所负责的 feature 分支.

## 我该如何操作?

在团队协作过程中, 你可能经常会遇到下列的某种情况, 此时你应该遵循下述的规则完成 Git 操作.

### 从公共分支拉取数据到私有分支

> `dev` 分支中更新了一些共用部分的定义, 此时你需要根据这些更新后的定义修改 `feature` 分支的部分内容.

1. 切换到公共分支: `git checkout dev`;
2. 拉取远程分支: `git pull origin dev`;
3. 切换到私有分支: `git checkout feature`;
4. 执行 `rebase` 操作: `git rebase dev`.

在执行 `rebase` 时可能会遇到冲突, 此时你需要视情况解决冲突. 通常情况下, 如果你在私有分支内对公共代码添加了无关紧要的内容 (例如调试信息等), 你应当保留公共分支的更改; 否则, 如果你修复了公共代码中的问题, 或者在其中添加了新的内容, 你可以考虑保留你的修改.

关于冲突处理的具体过程及注意事项请参考 “[处理冲突](###处理冲突)” 一节.

### 将私有分支合并到公共分支

> `feature` 分支的开发暂时告一段落, 此时需要将其中的更改合并到 `dev` 分支, 以完成测试的工作.

1. 确保 `feature` 分支已经执行过 `rebase` 操作, 同步了 `dev` 的最新更改, 并与之不存在任何冲突;
2. 发起 merge request, 等待 Yvan review. 在此过程中你可能需要修改 `feature` 分支内的部分内容;
3. 确认无误后, 由 Yvan 统一合并 merge request. 注意使用 `git merge --no-ff feature` 来合并分支.

**注意**: 在任何情况下都不要直接在本地的 Git 中完成私有分支到公共分支的合并操作, 然后再推送至远程仓库.

## 其他注意事项

### 尽可能多进行提交, 但也不要太多

要尽可能多地进行提交, 不要在你修改完成千上万个文件之后, 才将其变成一个统一的提交放入你的分支. 当然, 也不要把 `git commit` 当成 `Ctrl/Cmd+S` 来用, 那样会更乱. 你应当根据文件类型, 功能类型等来组织提交.

合理划分提交内容有助于记录开发流程的更迭, 同时能帮助你在发生冲突时更好的细化冲突的位置. 当你把对代码的某类修改都变成分离的提交时, 例如在某些地方添加了调试语句, 在进行合并时, 你就可以使用 `git rebase -i` 或者 `git cherry-pick` 方便的剔除其中的某些更改.

### 尽量使用 `rebase`

否则在使用 `git log --graph` 的时候会特别的壮观, 为了善待每一位维护者的眼睛, 请尽可能使用 `rebase` 而非 `merge`.

包括, 在 `pull` 某个分支到一个不同的分支时, 请使用 `git pull --rebase`.

### 处理冲突

如果你遵循之前的注意事项, 尽可能使用 `rebase` 来合并更改的话, 你遇到的冲突将均为两路冲突, 这类冲突会更好解决.

遇到冲突时你有两种处理的思路. 第一种思路:

1. 打开你的编辑器或 IDE, 它们通常会附带 Git 的冲突处理功能. 遵循界面给出的提示, 完成冲突解决;
2. 处理完所有冲突的文件后, 执行 `git add .` 暂存更改;
3. 继续执行 `rebase` 过程: `git rebase --continue`.

第二种思路:

1. 执行 `git rebase --abort` 中断 `rebase` 过程;
2. 执行 `git rebase -i <branch-name>`, 妥善处理产生冲突的提交.

此后, 本地分支将不存在任何冲突. 之后你需要将本地的更改推送到远程仓库, 请执行:

```
$ git push --force-with-lease origin <branch-name>
```

### 禁止使用任何强制操作更新公共分支

不必多说. 如有特殊情况需要执行该操作, 请争得所有成员的同意.

### 禁止任何私有分支间的操作

某些情况下, 在开发某一私有分支时可能需要用到另一个私有分支中的功能. 虽然任何人都可以从远程库拉取任何一个私有分支, 但在私有分支的开发过程中, 应当禁止执行任何私有分支之间的其他操作, **包括但不限于**: `merge`, `rebase`, 向某个不属于自己的私有分支 `push` 等.

如果需要执行跨私有分支的操作, 你应当和其负责人取得联系, 要求他将该分支合并到公共分支, 然后再从公共分支拉取更改.

## 为什么要这样规定?

> 此处需要解释/讨论一下这么规定的原因, 待完成.

## 提出新思路

队员的 Git 使用经验可能会随时间增长, 与此同时, 各队员对 Git 的理解也会逐渐深入. 此时, 文档所述内容可能已经不符合实际情况, 需要进一步修订. 每一位队员都有修订该文档的权利和义务.

为了尽快提升队员的 Git 使用经验, 除了在实际的团队协作中使用 Git, 本文推荐下列额外的方式来了解 Git:

* 完成 [Learn Git Branching](https://learngitbranching.js.org) 网站的全部教程;
* 自行在本地建立 Git 仓库, 使用 Git 实践你的想法;
* 在 Learn Git Branching 网站的[模拟环境](https://learngitbranching.js.org/?NODEMO)中实践你的想法.

## 文档版本

当前版本: v0.1.

关于版本的变更日志请参考 [CHANGELOG](CHANGELOG.md).

